**張銓**（），字**宇衡**，號**見平**，[山西](../Page/山西.md "wikilink")[沁水縣竇莊人](../Page/沁水縣.md "wikilink")。官監察御史，巡按遼東。[遼陽為](../Page/遼陽.md "wikilink")[後金軍攻陷後](../Page/後金.md "wikilink")，自縊殉國。

## 生平

[萬曆三十二年](../Page/萬曆.md "wikilink")（1604年）甲辰科[進士](../Page/進士.md "wikilink")，任[保定府推官](../Page/保定府.md "wikilink")，升浙江道御史；巡視陝西茶馬，以服喪歸鄉，後改巡按[江西](../Page/江西.md "wikilink")\[1\]。

任[巡按守](../Page/巡按.md "wikilink")[遼陽](../Page/遼陽.md "wikilink")，被圍，遼東經略[袁應泰令退保河西](../Page/袁應泰.md "wikilink")，張銓认为为臣者“岂有城破身存之理”，并仍然坚守城池\[2\]。[遼陽失守後](../Page/遼陽.md "wikilink")，袁應泰自焚死，張銓為清兵所俘，見清統領不跪。[天启元年](../Page/天启_\(明朝\).md "wikilink")（1621年）八月二十二日，不屈，遙拜父母，自缢\[3\]\[4\]。

## 身后

張銓与[高邦佐](../Page/高邦佐.md "wikilink")、[何廷魁都是](../Page/何廷魁.md "wikilink")[山西人](../Page/山西.md "wikilink")，朝廷下诏於京師[宣武门外建造祠堂](../Page/宣武门.md "wikilink")，命名“三忠”\[5\]。

## 著作

著有《皇明國史紀聞》十二卷、《春來集》。

## 家族

張銓父亲[張五典](../Page/張五典.md "wikilink")，历任南京大理寺卿，后诏书以張銓事加官，赠[太子太保](../Page/太子太保.md "wikilink")。当时由于各地寇乱很多，張五典在其家乡竇莊铸建城堡，非常坚固。[崇禎四年](../Page/崇禎.md "wikilink")，流寇到竇莊，当时張五典已经去世，只有張銓妻霍氏在，众人劝其逃跑，霍氏则率众坚守。贼寇围困四昼夜后无法攻克而离开。副使[王肇生称其城堡为](../Page/王肇生.md "wikilink")“夫人城”，乡人也多以该城堡避寇难\[6\]。

## 参考文献

{{-}}

[Category:明朝保定府推官](../Category/明朝保定府推官.md "wikilink")
[Category:明朝監察御史](../Category/明朝監察御史.md "wikilink")
[Category:明朝自殺人物](../Category/明朝自殺人物.md "wikilink")
[Category:沁水人](../Category/沁水人.md "wikilink")
[Q銓](../Category/張姓.md "wikilink")

1.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·卷291》：張銓，字宇衡，沁水人。萬歷三十二年進士。授保定推官，擢御史，巡視陝西茶馬。以憂歸，起按江西。
2.  《[明季北略](../Page/明季北略.md "wikilink")·卷2》：公讳铨，字宇衡，号见平，山西沁水人。万历甲辰进士，授保定推官，入为浙江道御史，以忧归，起按江右。会东事棘，巡按辽东，袁应泰方以受降，公曰辽祸在此矣。力争不得，及辽阳被围，公与应泰婴城守。应泰曰：泰不才，待罪经略，当以身殉之，按臣无阃外责，尚可收拾余烬，为退守河西计。公曰：不然。吾世受国恩，岂有城破身存之理，城陷，大兵拥公出署。公不屈，将杀之，比出门，复引公还，好言慰之。公终不屈，乃令二人强扶上马，送还署。
3.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·卷291》：熹宗即位，出按遼東，經略袁應泰下納降令，銓力爭，不聽，曰：「禍始此矣。」天啟元年三月，沈陽破，銓請令遼東巡撫薛國用帥河西兵駐海州，薊遼總督文球帥山海兵駐廣寧，以壯聲援。疏甫上，遼陽被圍，軍大潰。銓與應泰分城守，應泰令銓退保河西，以圖再舉，不從。守三日，城破，被執不屈，欲殺之，引頸待刃，乃送歸署。銓衣冠向闕拜，又遙拜父母，遂自經。
4.  《[明季北略](../Page/明季北略.md "wikilink")·卷2》：至署门，向北阙五拜曰：臣不能报皇上；复呼父母四拜曰：儿不得事父母，乃自经死之。公死事，与他载微异。然杀与缢，总归殉节而已。
5.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·卷291》：邦佐與張銓、何廷魁皆山西人，詔建祠宣武門外，顏曰三忠。
6.  《[明史](../Page/明史.md "wikilink")·卷291》：銓父五典，歷官南京大理卿，時侍養家居。詔以銓所贈官加之，及卒，贈太子太保。初，五典度海內將亂，築所居竇莊為堡，堅甚。崇禎四年，流賊至，五典已歿，獨銓妻霍氏在，眾請避之。曰：「避賊而出，家不保。出而遇賊，身更不保。等死耳，盍死於家。」乃率僮仆堅守。賊環攻四晝夜，不克而去。副使王肇生名其堡曰「夫人城」。鄉人避賊者多賴以免。